\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\DeclarePairedDelimiter\Brack{\lBrack}{\rBrack}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 5}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: 30. Mai
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}
  Sei $R$ ein Ring, und $I,J\sse R$ Ideale.
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    $\sqrt{IJ} = \sqrt{I \cap J} = \sqrt{I}\cap \sqrt{J}$.
  \item
    $\sqrt{I}=1$ genau dann wenn $I = \genby{1}$.
  \item
    Angenommen, $I \neq \genby{1}$.
    Dann gilt $I = \sqrt{I}$ genau dann wenn $I$ ein Schnitt von Primidealen ist.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  \begin{enumerate}
  \item[]
  \item
    Sei $R$ ein Hauptidealring der kein K\"orper ist.
    Angenommen, $R$ hat genau ein maximales Ideal $\idm$.
    Zeige, dass der Quotientenk\"orper $\fracfield(R)$ eine endliche erzeutge $R$-Algebra ist.
  \item
    Finde ein Beispiel von einem Ring $R$ wie in (i).
  \item
    Sei $K$ eine endliche K\"orpererweiterung von $\rat$.
    Zeige, dass $K$ keine endlich erzeugte $\zz$-Algebra ist.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[Zariskis Lemma]
  \begin{enumerate}
  \item[]
  \item
    Zeige, dass wenn $L/K$ eine K\"orpererweiterung ist, sodass $L$ als $K$-Algebra endlich erzeugt ist, dann folgt daraus bereits das $L/K$ eine endliche K\"orpererweiterung ist.
  \item
    Schlussfolgere, dass wenn $K$ ein K\"orper ist, der als $\zz$-Algebra endlich erzeugt ist, $K$ bereits ein endlicher K\"orper ist.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Beweise oder widerlege: Sei $R$ ein Ring, $I\sse R$ ein Ideal, und setze $J \defo \sqrt{I}$.
  Dann gibt es ein $n\in \nn_{\geq 1}$, sodass $J^n\sse I$ gilt.
\end{exo}
%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
